\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\input{../LIPS.tex}
\input{../LIPS-header.tex}


\newcommand{\LIPSdokumenttyp}{Kravspecifikation}
\newcommand{\LIPSversion}{1.2}
%\newcommand{\LIPSdatum}{2004-xx-yy}
\newcommand{\LIPSdatum}{2015-12-08}
\newcommand{\LIPSgranskare}{}
\newcommand{\LIPSgranskatdatum}{}
\newcommand{\LIPSgodkannare}{}
\newcommand{\LIPSgodkantdatum}{}


\begin{document}
\LIPStitelsida
\LIPSid
\tableofcontents{}
\newpage

%% Argument till \LIPSversionsinfo: versionsnummer, datum, ändringar, utfört av, granskat av
%\addcontentsline{toc}{section}{Dokumenthistorik}
\begin{LIPSdokumenthistorik}
  \LIPSversionsinfo{0.1}{2015-09-09}{Första utkast.}{Grupp 13}{Hela gruppen.}
  \LIPSversionsinfo{0.2}{2015-09-11}{Andra utkast.}{Grupp 13}{Hela gruppen.}
  \LIPSversionsinfo{1.0}{2015-09-14}{Skarp version.}{Grupp 13}{Hela gruppen.}
  \LIPSversionsinfo{1.1}{2015-09-21}{Omflyttning av enhetens intelligens.}{Grupp 13}{HM, EP.}
  \LIPSversionsinfo{1.2}{2015-12-08}{Ändring och nedprioritering av
    krav}{HH}{HH,MH,EP,HM}
\end{LIPSdokumenthistorik}
\newpage

\section{Inledning}

Denna kravspecikation är en överenskommelse mellan beställaren och producenten
med syftet att klargöra vad som ingår i projektet. Det grundläggande målet är
att konstruera en sexbent robot som autonomt ska kunna ta sig igenom en
labyrint. Roboten ska även styras manuellt med en dator via blåtand. Se figur
\ref{figure:inledning}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{Inledningsbild.pdf}
  \caption{Översikt av produkten}
  \label{figure:inledning}
\end{center}
\end{figure}

Alla krav i dokumentet kommer listas i tabeller enligt formatet i
tabell \ref{table:kravlista_format}. Första kolumnen innehåller en
numrering av alla krav och numreringen sker löpande genom hela
dokumentet. Kolumnen \emph{Förändring} visar om kravet har förändrats
efter att kravspecifikationen har blivit godkänd. Kravtexten beskriver
kraven och alla krav ska vara tydliga och mätbara. Prioriteten ska anta
ett av tre olika värden, 1, 2 eller 3. En etta betyder att kravet måste
vara uppfyllt för projektets godkännande, tvåor och treor ska
uppfyllas om det finns tid över. Tvåor har högre prioritet än treor. Krav markerade med ``U'' har utgått eller ersatts.


\begin{table}[h]
\caption{Kravlistans format.}
\label{table:kravlista_format}
\begin{tabular}{|p{25mm}|p{25mm}|p{65mm}|p{20mm}|}
  \hline
  Krav \# & Förändring & Kravtext & Prioritet \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}



\subsection{Parter}

\begin{table}[h]
  \centering
\caption{Projektets parter}
\label{table:parter}
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  \textbf{Roll} & \textbf{Part} \\
  \hline
  Beställare & Tomas Svensson (ISY) \\
  \hline
  Producent & Projektgruppen enligt projektidentitet \\
  \hline
  Expert & Tomas Svensson (ISY)  \\
  \hline
  Expert & Anders Nilsson (ISY) \\
  \hline
  Expert & Peter Johansson (ISY) \\
  \hline
  Expert & John Andersson (ISY) \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}
Involverade parter i projektet finns i tabell \ref{table:parter}. Parter av
huvudsakligt intresse är beställare Tomas Svensson samt projektgruppen enligt
projektidentitet.


\subsection{Syfte och mål}

Projektet utförs som ett examinerande moment i kursen
"TSEA29:Konstruktion med mikrodatorer" på Linköpings
Universitet. Syftet med projektet är att studenterna ska få mer
praktiskt erfarenhet, både teknisk och adminstrivt. Tekniska
erfarenheter får vi genom att konstruera digitala system med
mikrodatorer och det administriva genom att lära sig hur man utför ett
projekt enligt en strikt mall.

\subsection{Användning}
Produkten är tänkt att användas till diverse tävlingar för att undersöka
vilka konstruktionsalternativ som ger bäst resultat. Vidareutveckling av produkten
är möjlig för de med kunskaper inom konstruktion av mikrodatorer. Användaren bör
ha tillgång till en dator med stöd för blåtand, för manuell styrning
av produkten. För att starta autonomläget ska man antingen använda
datorn eller en knapp på roboten.

\subsection{Bakgrundsinformation}
Projektidén uppstod ursprungligen genom en beställning av ett antal gående robotar,
där varje producent ska leverera varsin produkt. Organisationen har tillgång till
utrustning och experthjälp under produktionen.

% Problemanalys : ?
% Flera delprojekt : ?
% Andra dokument : ?
%% \subsection{Definitioner}

\clearpage
\section{Översikt av systemet}

Figur \ref{figure:overview} visar en översikt av systemet.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{overview_scheme.pdf}
  \caption{Översikt av systemet}
  \label{figure:overview}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Grov beskrivning av produkten}
Denna spindel-liknande robot har sex ben och ska kunna förflytta sig både
autonomt samt styrt av användare via en dator. Roboten ska kunna gå i olika
riktningar, rotera och känna av sin omgivning med sensorer - detta för
att kunna ta sig igenom en labyrint autonomt.

\subsection{Produktkomponenter}
Ett flertal produktkomponenter ska ingå i den kompletta produkten. Förutom den
faktiska robothårdvaran ingår datormjukvara för fjärrstyrning av roboten,
dokumentation och deltagande i tävlingar.

\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{En sexbent robot konstruerad enligt kravspecifikation ska
    levereras.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Ett datorprogram konstruerat enligt kravspecifikation ska
    levereras.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Dokumentation enligt sektion \ref{section:dokumentation}
    ska levereras.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Deltagande i de robottävlingar som arrangeras för
    sexbenade robotar efter kursens slut.}{1}

\end{LIPSkravlista}


\subsection{Beroenden till andra system}
För att styra roboten manuellt krävs en dator med bluetooth och ett
program som kommunicerar med roboten. Det autonoma läget ska antingen kunna
startas via datorn eller med en knapp på roboten, det har alltså inga
beroenden till andra system.

\subsection{Ingående delsystem}
Roboten kommer att bestå av tre delsystem: en kombinerad kommunikations- och
beslutsenhet, en styrenhet och en sensorenhet. Sensorenhetens uppgift är att
läsa av alla sensorer och filtrera dess värden för att sedan vidarebefodra
filtrerade värden till styrenheten. Kommunikations- och beslutsenhetens uppgift
är att upprätthålla kommunikationen till en dator samt att ta olika styrbeslut
baserat på sensordata. Denna enhet ska även skicka besluts- och telemetridata
till en eventuell dator. Styrenheten hanterar styrning av robotens ben på en
lägre nivå, inklusive felkontroll av benen.

\subsection{Avgränsningar}
\paragraph{Ojämn terräng}
Roboten ska inte anpassas för att kunna användas på något annat än jämna platta
underlag, till exempel golvytor. De utmaningar som till exempel gräs, grus eller berg utgör
kommer inte beaktas.

%\subsection{Designfilosofi}
\subsection{Generella krav på hela systemet}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska vara moduluppbyggd.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Gränssnitten mellan modulerna ska vara noggrant
    specificerade och dokumenterade i ett separat dokument.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Man ska enkelt kunna byta ut en modul mot en annan.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Varje modul ska innehålla minst en egen processor.}{1}

  \LIPSkrav{Utgått}{Det ska ingå en kommunikationsenhet.}{1}
  \LIPSunderkrav{Nytt innehåll 2015-09-21}{Det ska ingå en kombinerad kommunikations- och beslutsenhet.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Det ska ingå en sensorenhet.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Det ska ingå en styrenhet.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Modulerna ska kunna vidareutvecklas oberoende av
    varandra.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska autonomt ta sig igenom en testbana enligt
    appendix \ref{appendix:rules}}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Det ska finnas en knapp med vilken man startar den
    autonoma styrningen.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Det ska finnas en blåtandslänk mellan roboten och en
    dator.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Sensordata och styrbeslut ska visas på en dator mha
    blåtandslänken.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Robotens regleralgoritm ska hålla roboten någorlunda nära
    labyrintgångens mitt.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Regleralgoritmens styrparametrar ska kunna initieras via
    blåtandslänken}{1}

  \LIPSkrav{Utgått}{Roboten ska ha en display som ska visa upp text.}{1}
  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-12-08}{Roboten ska ha en display som ska visa upp text.}{2}

  \LIPSkrav{Orginal}{Roboten ska klara av tävlingsmomenten enligt reglerna i
    appendix \ref{appendix:rules}.}{1}

  \LIPSkrav{Orginal}{Roboten ska kunna utföra en förprogrammerad dans.}{3}
\end{LIPSkravlista}


\section{Kommunikations- och Beslutsenhet}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{communication_scheme.pdf}
  \caption{Översikt av kommunikations- och beslutsenheten.}
  \label{figure:communication}
\end{center}
\end{figure}

Kommunikations- och beslutsenheten hanterar dels kommunikation mot en eventuell
dator, och dels allmänna beslut i roboten, såsom regleralgoritmer och
labyrintnavigering. Kommunikationsdelen ska kunna koppla upp sig mot datorn över
en bluetoothlänk. Över denna länk ska det skickas telemetridata och styrdata
från roboten, samt kunna sättas regler- och styrparametrar på roboten ifrån
datorn. Roboten ska även kunna fjärrstyras över bluetooth. Se figur
\ref{figure:communication}.

\subsection{Gränssnitt}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Utgått}{Kommunikationsenhetens gränssnitt mot övriga moduler ska
    vara väldokumenterat och välspecificerat.}{1}

  \LIPSunderkrav{Nytt innehåll 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenhetens
    gränssnitt mot övriga moduler ska vara väldokumenterat och
    välspecificerat.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\subsection{Funktionella krav}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Utgått}{Kommunikationsenheten ska kunna upprätta en
    blåtandslänk till en extern dator.}{1}

  \LIPSunderkrav{Ny formulering 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten
    ska kunna upprätta en blåtandslänk till en extern dator.}{1}

  \LIPSkrav{Utgått}{Kommunikationsenheten ska kunna ta emot
    kommandon från en dator och vidarebefodra dem till styrenheten.}{1}

  \LIPSunderkrav{Ny formulering 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten
    ska kunna ta emot kommandon från en dator och vidarebefodra dem till
    styrenheten.}{1}

  \LIPSkrav{Utgått}{Kommunikationsenheten ska vidarebefodra sensordata och
    styrbeslut från styrmodulen till en eventuell dator.}{1}

  \LIPSunderkrav{Ny formulering 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten
    ska skicka sensordata och styrbeslut till en eventulell dator över
    bluetooth. dator.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska utifrån
    sensordata kunna fatta autonoma beslut om hur roboten ska röra på sig.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska utifrån
    sensordata kunna styra roboten genom en labyrint enligt appendix
    \ref{appendix:rules}.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska kunna
    ta emot styrdata från datorn över bluetooth och fjärrstyra roboten enligt
    denna data.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska skicka
    telemetridata till datorn över bluetooth.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska kunna
    sätta parametrar för autonoma styrbeslut ifrån data mottagen från datorn
    över bluetooth.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska skicka
    information om dess autonoma beslut till datorn över bluetooth.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska ta emot
    sensordata från sensorenheten över ett välspecificerat seriellt
    protokoll.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska kunna
    styra roboten framåt, bakåt, vänster och höger.}{1}

  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Kommunikations- och beslutsenheten ska kunna
    styra roboten diagonalt åt alla riktningar, samt rotera medsols och
    motsols.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\section{Styrenhet}

Styrenheten ansvarar för enhetens benstyrning, den agerar som ett
abstraktionslager för kommunikations- och beslutsenheten. Enheten tar
emot information från kommunikations- och beslutsenheten och flyttar
robotens ben utifrån det. Den skickar även viss telemetridata till
kommunikations- och beslutsenheten.  En översikt av styrenheten visas
i figur \ref{figure:styrenhet}.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Styrenhet.pdf}
  \caption{Översikt av styrenheten.}
  \label{figure:styrenhet}
\end{figure}


\subsection{Gränssnitt}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Styrenhetens gränssnitt mot övriga moduler ska vara
    väldokumenterat och välspecificerat.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\subsection{Designkrav}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Mjukvaran i styrenheten ska vara modulärt uppbyggd.}{1}
\end{LIPSkravlista}


\subsection{Funktionella krav}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska utifrån sensordata kunna fatta
    autonoma beslut om hur roboten ska röra på sig.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska utifrån sensordata kunna styra roboten genom en labyrint enligt appendix \ref{appendix:rules}.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska kunna ta emot styrdata från kommunikationsenheten och fjärrstyra roboten enligt denna data.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska skicka telemetridata till kommunikationsenheten.}{1}
  \LIPSunderkrav{Nytt innehåll 2015-09-21}{Styrenheten ska skicka
    telemetridata till kommunikations- och beslutsenheten.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska kunna sätta parametrar för autonoma styrbeslut ifrån data mottagen från kommunikationsenheten.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska skicka information om dess autonoma beslut till kommunikationsenheten.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska ta emot sensordata från sensorenheten över ett välspecificerat seriellt protokoll.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska kunna styra roboten framåt, bakåt, vänster och höger.}{1}
  \LIPSkrav{Utgått}{Styrenheten ska kunna styra roboten diagonalt åt
    alla riktningar. Samt rotera medsols och motsols.}{1}
  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Ska kunna ta emot och skicka data
    till servomotorerna.}{1}
  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-09-21}{Ska kunna ta emot och följa kommandon från
    kommunikations- och beslutsenheten.}{1}
  \LIPSkrav{(Nytt krav 2015-09-21) utgått}{Ska kunna hantera feldata så att
    benen inte slår i varandra eller försöker flyttas till
    omöjliga positioner.}{1}
  \LIPSkrav{Nytt krav 2015-12-08}{Ska kunna begränsa benens rörelseområde för
    att hindra dem från att vridas utanför det område där det är mekaniskt
    möjligt för dem att befinna sig.}{1}
\end{LIPSkravlista}



\section{Sensorenhet}

Syftet med sensorenheten är att skicka information om robotens omgivning till de
övriga enheterna. Enheten ska filtrera data samt tolka eventuell feldata innan
datan skickas vidare till de övriga modulerna. En översikt av modulen visas i
figur \ref{figure:sensorenhet}.


\subsection{Gränssnitt}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Utgått}{Sensorenheten ska kommunicera seriellt med styrenheten}{1}
  \LIPSunderkrav{Nytt innehåll 2015-09-21}{Sensorenheten ska kommunicera
    seriellt med den kombinerade kommunikations och beslutsenheten.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Sensorenhetens gränssnitt
    mot styrenheten ska vara väldokumenterat och välspecificerat}{1}
  \LIPSunderkrav{Nytt innehåll 2015-09-21}{Sensorenhetens gränssnitt
    mot övriga enheter ska vara väldokumenterat och välspecificerat}{1}
\end{LIPSkravlista}


\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Sensorenhet.pdf}
  \caption{Översikt av sensorenheten.}
  \label{figure:sensorenhet}
\end{figure}

\subsection{Funktionella krav}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Sensorenheten ska kunna avläsa avstånd till labyrintens
    väggar}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Sensorenheten ska skicka utdata seriellt}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Sensorenheten ska kunna hantera feldata från sensorerna}{1}

\end{LIPSkravlista}



\section{Datorprogram för användarstyrning}

\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{computer.pdf}
  \caption{Översikt av datorprogrammet.}
  \label{figure:communication}
\end{center}
\end{figure}

Datorprogrammet är användargränssnittet som tillåter användaren att
kontrollera roboten. Kommandon för vad för typ av styrning som ska
finnas beskrivs i datorprogrammets funktionella krav
nedan. Användargränssnitten ska även visa upp vad för styrbeslut som
roboten tar samt dess sensordata från omgivningen. Detta ger
användaren en bild av vad som händer utan att faktiskt behöva vara i
närheten av roboten.

\subsection{Gränssnitt}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska ha en textbaserad representation av robotens styrbeslut och sensordata.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska ha en grafisk representation
    av robotens styrbeslut och sensordata.}{2}
  \LIPSkrav{Orginal}{Användaren ska med datorprogrammet kunna ändra
    styrparameterar på roboten.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska vara körbart på x86-64 Linux.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\subsection{Funktionella krav}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Orginal}{Datorprogrammet ska kunna upprätta en blåtandslänk till robotens kommunikationsenhet.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka styrkommandon till robotens kommunikationsenhet.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna ta emot styrbeslut från robotens kommunikationsenhet.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka kommandon för styrning framåt, bakåt, vänster och höger.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka kommandon för
    styrning diagonalt åt alla riktnignar.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka kommandon för
    rotering medsols och motsols.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka kommando för att byta mellan autonomt och manuellt läge.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna visa upp information om hur roboten rör sig, samt eventuella händelser.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Datorprogrammet ska kunna skicka kommando för att få roboten att utföra en dans.}{3}

\end{LIPSkravlista}



\section{Krav på möjlighet att uppgradera}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Gångalgoritmen ska implementeras i en egen klart separerad
    mjukvarumodul med ett väldefinerat API.}{1}
\end{LIPSkravlista}


%% \section{Tillförlitlighet}

\section{Ekonomi}

\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Projektet ska ta sammalagt maximalt cirka 960 timmar,
    eller 160 timmar per projektmedlem efter projektplanens
    godkännande.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\section{Krav på säkerhet}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska ha en klart markerad nödstoppsknapp som
    avbryter all servostyrning.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\section{Leveranskrav och delleveranser}
\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{En kravspecifikation ska levereras senast 2015-09-15}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Första versionen av projektplan, tidplan och systemskiss
    ska vara levererade senast den 2015-09-25}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Slutgiltig version av projektplan, tidplan och systemskiss
    ska vara levererade senast den 2015-10-01}{1}

  \LIPSkrav{Original}{En första version av designspecifikationen ska vara
    levererad till handledare senast den 2015-11-03}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Slutgiltig version av designspecifikationen ska vara
    levererad och godkänd av handledare senast den 2015-11-06}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Teknisk dokumentation och användarhandledning ska
    levereras senast 3 arbetsdagar före redovisning.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{En efterstudie ska levereras senast den 2015-12-18}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Tidsrapporter ska levereras vid följande datum:
  \begin{itemize}
  \item 2015-11-02
  \item 2015-11-09
  \item 2015-11-16
  \item 2015-11-22
  \item 2015-11-30
  \item 2015-12-07
  \item 2015-12-14
  \end{itemize}
  }{1}

  \LIPSkrav{Original}{Alla leveranser ska ske senast kl. 16:00.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{Dokumentation ska levereras enligt LIPS dokumentstandard
    \cite{projektmodellenlips} om denna är tillämpbar.}{1}

  \LIPSkrav{Original}{En demonstration av produkten ska genomföras under vecka 51.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Ett körbart datorprogram ska levereras under vecka 51.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\section{Dokumentation}
\label{section:dokumentation}
\begin{LIPSdokumentlista}
  \LIPSdokument{Kravspecifikation}{Svenska}{Ska entydigt beskriva målen med
    produkten, samt utgöra ett underlag till överenskommelser med
    beställare.}{Beställare}{PDF}

  \LIPSdokument{Systemskiss}{Svenska}{Ska
    användas som underlag för vidare utveckling.}{Beställare och utförare}{PDF}

  \LIPSdokument{Designspecifikation}{Svenska}{Ska noggrant beskriva hur
    produkten ska implementeras.}{Beställare och utförare}{PDF}

  \LIPSdokument{Projektplan}{Svenska}{Ska beskriva hur projektet ska
    genomföras.}{Beställare och utförare}{PDF}

  \LIPSdokument{Statusrapporter}{Svenska}{Ges på begäran av beställare för att
    stämma av utvecklingsarbetets status.}{Beställare och utförare}{PDF}

  \LIPSdokument{Efterstudie}{Svenska}{Sammanställning över hur projektet
    genomfördes med berördas erfarenheter för att förbättra framtida
    projekt.}{Beställare och utförare}{PDF}

  \LIPSdokument{Användarmanual}{Svenska}{Ska beskriva hur användare bör använda
    systemet.}{Användare}{PDF}

  \LIPSdokument{Teknisk dokumentation}{Svenska}{Ska beskriva hela systemet samt
    ingående moduler och mjukvara.}{Beställare}{PDF}

  \LIPSdokument{Fullständig källkod}{Engelska}{Fullständig källkod för att kunna
    fortsätta utvecklingsarbetet samt bygga nya leverablier.}{Beställare}{GIT ZIP}

\end{LIPSdokumentlista}



\section{Kvalitetskrav}

\begin{LIPSkravlista}
  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska kunna gå rakt fram en meter utan att
  avvika mer än tio centimeter åt sidan.}{1}
  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska autonomt gå i labyrinten enligt
    appendix \ref{appendix:rules} utan att slå i
    någon vägg.}{2}
  \LIPSkrav{Original}{Roboten ska kunna rotera på plats ett helt varv
    utan att avvika från dess startpunkt mer än tio centimeter.}{1}
\end{LIPSkravlista}

\addcontentsline{toc}{section}{Referenser}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{../bibliography}

\appendix
\section{Tävlingsregler}
\label{appendix:rules}
Det finns totalt tre olika tävlingsmoment som testar robotens förmågor och
egenskaper på olika sätt. Generellt för alla moment är att modifiering av kod är
tillåten mellan heat så länge ingen information om banor sparas. Förhoppningen
är att utomstående part kan ställa upp som huvuddomare i tävlingarna så att
ingen grupp blir partisk eller onödig diskussion kring momenten behöver uppstå
på plats.

\subsection{Labyrint}

Labyrinten är en struktur på 6 x 6 meter som deltagande robot ska ta sig igenom
på tid. Varje robot får 3 försök och vinnaren är roboten med bäst tid. Andra
plats får roboten med näst bäst tid efter att vinnarens tider plockats bort.
Roboten ska ta sig igenom med full autonom styrning, ingen får försöka påverka
roboten under pågående heat. Roboten startas med knapptryck på roboten.

\paragraph{Labyrintens utformning}

Labyrintens gångar ska ha en bredd av 80 cm. Större eller mindre rum får inte
existera. Alla återvändsgränder ska vara 80 cm djupa med eventuellt undantag för
robotarnas startposition, startpositionen ska i vilket fall bara ha en möjlig
utväg. Det får inte heller finnas några loopar, det vill säga olika vägar som
leder till samma mål. Det får max finnas tre vägar vid varje korsning, alltså en
återvändsgränd, vägen man kom på och vägen som leder framåt. Alla korsningar och
svängar görs i 90 grader.

\paragraph{Målgång}
Tidtagningen stannar när roboten går i mål. Detta har roboten gjort när hela
kroppen stannat i en ruta på 80 x 80 cm markerad i tejp. Det finns då inga
väggar runt roboten. Ett tidstillägg ges per ben som är utanför den tejpade
linjen. Efter målgån läggs det på 5 sekunder till tiden för varje ben utanför
målområdet. Om roboten av tävlingens domare bedöms ha fastnat i labyrinten
diskvalificeras roboten ifrån det gällande heatet. Notera alltså att den inte
diskvalificeras ifrån tävlingsmomentet!

\paragraph{Övriga regler}
Roboten blir diskvalificerad om en vägg flyttas, svag beröring av vägg är
tillåten. Information om banan får inte sparas mellan eller inför heat, detta
resulterar även det i diskvalificering.

\subsection{Slalom}
\label{appendix:slalom}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=13cm]{slalombana.pdf}
  \caption{Figur på slalombanan.}
  \label{figure:slalom}
\end{figure}

Denna gren går ut på att varje projektgrupp ska demonstrera sin robot i en
Slalombana, enligt figur \ref{appendix:slalom}. Detta för att visa på hur robotens
manövreringsförmåga.

\paragraph{Banans utformning}
Banan har en gemensam start- och mållinje som markeras med en heldragen
tejpmarkering. Banan består av 5 markeringar som är placerade i en rak linje med
80 cm mellanrum enligt figur 1. Banan har en gemensam start- och mållinje som
markeras med en heldragen tejpmarkering. Avståndet mellan start/mållinjen och
den närmaste markeringen är 80 cm.

\paragraph{Regler under pågående tävling}
Roboten ska styras manuellt genom slalombanan i
figur 1.. Det är även tillåtet för roboten att röra sig i motsattriktning
mot pilen i figur 1. Endast en robot för vistas i banan under tävlingen.
Varje lag har tre försök på sig och det är bara den snabbaste tiden som
räknas. Om någon av slalomstolparna flyttas på eller klivs över bestraffas detta
med ett fem sekunders tidstillägg. Det lag med den snabbaste tiden är det som
vinner tävlingen.

\paragraph{Start och Målgång}
Vid start ska hela roboten, detta inkluderar alla ben, vara
bakom startlinjen. Om en robot passerar startlinjen innan start, räknas detta
som tjuvstart och heatet kommer då första gången startas om. Om samma robot
skulle tjuvstarta igen leder detta till diskvalificering av roboten från det
heatet. Tiden stoppas då hela roboten, detta inkluderar alla ben, befinner sig
på andra sidan mållinjen.


\subsection{Dragrace}
Tävlingen går ut på att ta sig så snabbt som möjligt från start över mållinjen.
Bäst av tre heat vinner tävlingen. Om det blir lika blir det utslags race till
dess att en vinnare utsetts.

\paragraph{Banan}

\label{appendix:dragrace}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{banan.png}
  \caption{Figur på dragracebanan.}
  \label{figure:dragrace}
\end{figure}

Banan ska bestå av 3 fält där varje fält är 500 cm långt och 120 cm brett. Det
finns en startlinje och en mållinje som båda består av en heldragen tejpad
linje. Sidorna består också av heldragna tejpade linjer.

En skiss av banan syns i figur \ref{appendix:dragrace}.

\paragraph{Regler under tävlingen}

Om en robot skulle passera linjerna på någon av långsidorna så kommer laget bli
diskvalificerat från heatet, samt måste stanna för att inte riskera att skada
någon annan robot.

Start och målgång Hela roboten, detta inkluderar alla ben, startar bakom
startlinjen på ena kortändan och har vunnit då den passerar mållinjen på andra
kortsidan. Roboten är i mål då hela roboten detta inkluderar alla ben, har
passerat mållinjen.

Första robot att gå i mål vinner heatet, den som kommer in sedan kommer tvåa och
så vidare.
\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
